{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng 2 ngày bú ít chậm lên cân", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh bé gái 3.4kg tại bv từ dũ. Hiện con em được 3tháng 2ngày cân nặng 5.5kg chiều dài 60. Tháng đầu bé tăng 1.1kg, thang thứ2 chỉ tăng 0.4kg, tháng thư 3 tăng 0,6kg. Bé bú mẹ hoàn toàn. Ban ngày ngủ 3giấc (4 tiếng) ban đêm ngủ từ 19h đên sáng 05h30. Hiện tại bé bú ít, nút rất châm. Em cố ép bé bú thì bé ưỡn người ra và hét lên. Bé biết nảy người muốn lật, khi bế có thể nhảy nhảy, nói chuyện theo mẹ rất nhiều, tay và chân bé ra mồ hôi, phía sau đầu hơi ấm, 1 ngày đi cầu 1 lần, có khi 2ngày 1lần. Lưỡi bé có bợn trắng, em có rơ lưỡi nhưng tình trạng bú không cải thiện. Đêm bé bú từ 9h30 đến 2h30 bé mới bú tiếp, em có đánh thức dậy nhưng bé ngủ say không chịu bú. Bác cho em hỏi tình trạng con em như vậy có sau không? Em cần bổ sung gì để bé bú và tăng cân. Em sợ bé không đủ tiêu chuẩn. Nhờ bác tư vân giúp em. Em cam ơn.", "answer": "Em Hằng thân mến.,Con em hiện tại bú sữa mẹ hoàn toàn và phát triển rất tốt về thể lực, vận động, biết giao tiếp với môi trường xung quanh, biết hóng chuyện, nhu cầu dinh dưỡng của trẻ đủ nên trẻ phát triển tốt trong thời gian qua nên em không cần lo lắng nhé, chỉ đi khám trẻ định kỳ đúng hẹn và tiêm ngừa theo định kỳ là tốt.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-2-ngay-bu-it-cham-len-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Con trai em sinh 38 tuần được 2,6kg, hiện tại bé đc 6tháng 8ngày nặng 7kg, cao 65cm. Em cho bé ăn dặm từ 5,5 tháng, hiện tại ngày ăn 2 cử, sáng cháo rau củ, chiều bột ăn dặm, hiện tại bé vẫn chưa mọc cái răng nào, có thể ngồi dựa vào mẹ. Như vậy con em hiện tại có suy dinh dưỡng không ah, và làm thế nào để cải thiện. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Ngọc Phương thân mến.,Con em hiện phát triển rất tốt cân nặng và chiều cao đạt chuẩn, em đã cho bé ăn dặm là tốt rồi, tiếp tục cho co bú mẹ, cho trẻ đi khám định kỳ bổ sung các chất dinh dưỡng phù hợp theo tuổi.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-35700/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên đánh thức trẻ giữa đêm cho bú", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em sinh mổ được 3.2kg đến nay bé được 2 tháng và cân nặng 5.8kg, bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Em nghe mọi người nói ko nên cho trẻ ngủ xuyên đêm mà phải đánh thức dậy và cho bú mỗi 2 tiếng một lần, vì bú sữa mẹ nhanh đói. Trong 1.5 tháng đầu bé vẫn thức dậy 2 tiếng một lần và khóc đòi bú, nhưng 2 tuần trở lại đây bé thường ngủ xuyên đêm và sáng dậy mới đòi bú. Bác sĩ cho em hỏi có nên đánh thức bé dậy giữa đêm và cho bú không ạ?", "answer": "Em Ngọc Mỹ thân mến.,Thời gian qua em sanh mổ nhưng vẫn duy trì cho con bú sữa mẹ như vậy là quá tốt, sữa mẹ là nguồn dinh dưỡng quý giá không có thức ăn nào thay thế được em đã làm điều này thật xuất sắc và kết quả con em phát triển rấ tốt, nếu trẻ bú mẹ đầy đủ ban đêmthì trẻ sẽ không thức giấc đòi bú, vì thế em cũng không cần đánh thức trẻ vào ban đêm để cho bú, khi ngủ, não của trẻ tiết ra hormon làm cho trẻ mau lớn. khi trẻ ngủ ngoan thì mẹ cũng ngủ đủ giấc cả mẹ và con cùng khỏe, cả nhà cũng khỏe nên em yên tâm nhé.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-danh-thuc-tre-giua-dem-cho-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi!", "question": "Chào bác sĩ! Tôi năm nay 31 tuổi hiện có cháu trai hơn 3 tháng tuổi. Khi đi tiêm phòng mũi thứ 2 ở đùi ( tròn 3 tháng) cháu cân nặng 9.5kg. Cứ 1.5 tiếng thì cháu bú một lần, thời gian gần đây cháu ít bú hẳn, đi ngoài nhiều, màu phân xanh,mùi xanh, đôi khi có nhớt. Cháu không sốt, đi ngoài đôi khi có phân màu vàng. Xin bác sĩ tư vấn giúp số kg của cháu như thế có thật sự tốt không? Và hiện tượng đi ngoài phân xanh nhiều lần một ngày là dấu hiệu gì (lần nhiều có thể hơn 7 lần/ ngày). Hiện tại cháu ít bú hơn thì ít đi ngoài hơn. Và mỗi lần bú, cháu hay đi ngoài sau mỗi lần bú. Xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Em Tố thân mến.,Con em nếu bú sữa mẹ thì tiếp tục duy trì vì những tháng đầu sữa mẹ nhiều bé bú nhiều sẽ tăng cân nhanh, các tháng sau sữa mẹ ít dần bé sẽ phát triển chậm lại nên em không cần lo lắng nhé, hiện tại con em đã vượt chuẩn cân nặng theo quy định. Nếu bú sữa công thức thì nên cho trẻ khám bs nhi khoa để điều chỉnh chế độ sữa cho phù hợp để dự phòng béo phì về sau,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng/tiêu hóa", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 4 tháng rưỡi nhưng cân nặng được 5.5 kg có phải nhẹ cân ko ạ? Lúc sinh bé được 3 kg. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nhưng rất biếng bú, khi nào sữa chảy thì bé mới nuốt hết chảy thì bé ngậm ti. Khi bé bú sữa chưa chảy thì khóc không chịu bú tiếp. Bé đi ngoài 4 ngày 1 lần. Có khi 7 ngày đi một lần. Xì hơi có mùi thối. Phân thì sệt vàng mịn không nhớt không lợt cợn. Xin bác sĩ cho em lời khuyên ạ. Vì là bé đầu nên lo lắng nhưng không biết làm cách nào. Xin cảm ơn.", "answer": "Em Thảo thân mến.,Con em hiện tại phát triển bình thường không suy dinh dưỡng, theo tiêu chuẩn quốc gia trẻ tròn 6 tháng tuổi cân nặng sẽ gấp đôi cân nặng lúc sinh và hy vọng đến tháng đó cân nặng con em sẽ vướt qua ngưỡng trên. Bé bú sữa chưa chảy bé khóc không chịu bú có thể là bé ngậm vú chưa đúng, hoặc sữa mẹ chưa cung cấp đủ, mà nhu cầu của bé lại tăng cao, mẹ cố gắng bồi dưỡng thêm nhé để duy trì nguồn sữa cho con nhé, bé tiêu như trên là bình thường không táo bón.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nangtieu-hoa/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em nay được hơn 3 tuần, bé đang gặp những vấn đề sau xin bác sĩ tư vấn giúp em – Bé ngủ hay giật mình, vặn mình,rặn đỏ cả mặt xong bé khóc, có khi khóc lên rồi lại ngủ có khi khóc dậy và quấy, ngày cũng như đêm. – Dạo gần đây bé hay bị nôn trớ, có khi vừa ú mẹ xong bé nôn hết ra, em vẫn cho bé ợ hơi mỗi khi bú xong, bé hay bị phình bụng cứng bụng, hiện tại em có cho bé sử dụng thuốc Espumisan L nhỏ giọt để bé đỡ đầy bụng, liệu có đúng ko bác sĩ có ảnh hưởng gì không? Xin bác sĩ chỉ dẫn,liệu em có phải mang bé đến bệnh viện không?", "answer": "Em Hiền thân mến., Bé nếu bú sữa mẹ thì dễ tiêu hơn sữa công thức, nên khả năng nôn trớ và sặc sữa ở trẻ sơ sinh ít xảy ra, nếu bé quấy khóc nhiều, không bú, nôn,vặn mình… là triệu chứng kém hấp thu chất dinh dưỡng và thiếu vi chất dinh dưỡng như sắt, kẽm, vitamin D, canxi…. nên cho trẻ đi khám bs điều trị là tốt nhất.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-35628/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng 20 ngày không hoặc ít đi tiểu", "question": "Chào Bác sĩ!! Làm ơn cho em hỏi bé trai nhà em được 4 tháng 12 ngày rồi, thời gian gần đây cháu hay chảy nước miếng nhiều lắm, ban ngày thì đi tiểu ít, ban đêm thì có khi không chịu tiểu luôn, có xi cháu cũng không tiểu. Cháu bú mẹ hoàn toàn ạ, cứ 2 tiếng bú 1 lần. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có sao không?", "answer": "Em Nhật MInh thân mến.,Bé tiểu ít có thể bé bú không đủ, nên thiếu nước không thể đi tiểu được, em nên đưa trẻ đi khám Bs nhi đồng xem bé có bệnh gì không đặc biệt bé trai hay dễ hẹp bao quy đầu dễ làm cho trẻ nhiễm trùng tiểu gây tiểu ít, tiểu lắc nhắc, hoặc không đi tiểu.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-20-ngay-khong-hoac-it-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ba tháng tuổi khong chịu bú bình do mẹ thiếu sữa", "question": "Kính thưa bác sĩ: Bé nhà em được ba tháng tuổi nhưng em không đủ sữa cho bé bú nên tập cho be bú bình. Em đã tập cho bé bu bình một tuân rồi nhưng bé không chịu bú mà chỉ nhai núm vú (em vắt sữa mẹ để vào bình cotoomoto). Miệng bé dơ nhưng em không biết dùng thuốc gì để rơ miệng cho bé. Hiện tại em đã nhung cho bé bú bình và vài ngày sau em tập lại. Bác sĩ giúp em với (bé ngủ không thẳng giấc ngày bé ngủ khoảng 4 tiếng đêm ngủ10 tiếng)", "answer": "Em Thanh Xuân thân mến.,Bé ban ngày sẽ ngủ ít hơn ban đêm là bình thường. Con em cũng rất khôn đó chứ, vì trẻ biết bú vú mẹ trực tiếp sẽ ngon hơn, vú mẹ mềm hơn các loại vú cao su,  bú vú mẹ trực tiếp không sợ nhiễm trùng do không rửa núm vú tốt, bú mẹ trực tiếp giúp trẻ tăng sức đề kháng chống lại các vi trùng, siêu vi từ ngoài xâm nhập vào trẻ do sữa mẹ có rất nhiều kháng thể có lợi cho trẻ, sữa mẹ tốt hơn sữa công thức khoa học đã chứng minh. Miệng trẻ dơ em dùng mật ong và gạc mềm lau lưỡi sẽ ổn thôi đừng lo lắng nhé. Em tiếp tục duy trì cho trẻ bú mẹ trực tiếp là tốt nhất, thuận theo tự nhiên là tốt nhất.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ba-thang-tuoi-khong-chiu-bu-binh-do-me-thieu-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về biếng ăn ơn trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ Cho em hỏi em sinh cháu được 1 tháng rồi, cháu bé chỉ lên được 700g Tuần đầu cháu cứ tỉnh dậy là bú rồi lại ngủ, nhưng sau tuần đó đến giờ là được 1 tháng rồi mà bé nhà em rất lười bú mỗi ngày bú khoảng 4 lần mà mỗi lần bú chỉ đước 1 ít không bú sâu mà chỉ mút ít một rồi lại ngủ, mẹ đánh thức bé cũng không ăn. Thông thường thì bé cho tu vào sẽ mút mà bé nhà em lại không như thế phải mở miệng bé và vắt sữa vào miệng sau đó 1 lúc bé mới bú cũng có khi không bú. Còn đêm thì chỉ bú 1 đến 2 lần. Mỗi lần bú bé không bao giờ bú 1 hồi rồi thôi mà bé chỉ mút được 1 tý rồi thôi luôn thi thoảng mới có lúc bé bú 1 hồi Em rất lo lắng vì bé lười ăn quá. Liệu bé nhà em như thế có sao không ah. Mong nhận dc hồi âm của bác sĩ ah. Em cảm ơn", "answer": "Em Tâm thân mến.,Con em tháng đầu tiên lên 700g là ít hơn so với các trẻ cùng trang lứa. Em xem lại sữa mẹ có nhiều không, có căng sữa sau khi trẻ bú vài giờ, sữa có chảy khi mỗi lần trẻ bú hay không, cách ngậm bắt vú trẻ có đúng không, nếu trẻ bú đủ bé sẽ ngủ 3 tiếng liên tục, tiểu trong, tiêu vài lần trong ngày, bé không quấy khóc và tăng cân đều mỗi tháng là bé phát triển tốt, em theo dõi thêm nhé đến 2 tháng khám trẻ định kỳ xem có tăng cân đủ như tháng trước không báo bs khi khám định kỳ nhé.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-bieng-an-on-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chứng thiếu vitamin d & canxi", "question": "Chào bác sĩ, Con tôi được 1 tháng 20 ngày. Bé sinh thường được 3kg2, sau 1 tháng thì được 4kg9. Bé được khoảng 10 ngày thì hay quấy khóc đêm, hay bị giật mình trong lúc ngủ và hay bị ọc sữa. Ngày nào tôi cũng cho con uống D3 và canxi. Tuy nhiên khoảng dạo gân đây bé tôi ít bú lại, chảy mồ hôi ở lưng và sau gáy nhiều, hay giật mình vào ban đêm, mỗi lúc bú xong tôi cho bé ợ nhưng mỗi lần ợ xong bé lại ọc sữa ra lại, dạo này bé ị ít hơn khoảng 1,2 lần và mỗi lần muốn ị là bé gồng người vặn người thấy rất khó khăn và nhiều lúc cũng không ị được. Bé nhà em cũng tắm nắng ít vì miền Trung hay mưa cũng không có nắng sáng nhiều, mỗi lần em tắm 5 phút vì bé ra mồ hôi và nổi ửng đỏ hột hột dưới da nhiều. Khi không tắm nắg nữa sẽ hết. Mong bác sĩ giải thích ạ. Em cám ơn!", "answer": "EM Khánh Ly thân mến.,Tắm nắng sớm mỗi lần khoảng 20- 30 phút mới có tác dụng, nắng sẽ giúp cơ thể dự phòng thiếu Vitamin D giúp cơ thể hấp thu canxi tốt hơn phòng còi xương ở trẻ và loãng xương ở  người già.em cũng đừng lo lắng nổi hột trên da trẻ khi phơi nắng sẽ hết ngay sau đó, việc bổ sung thuốc theo chỉ định của BS là tốt nhất, vì thuốc dùng trẻ theo kg cân nặng theo chức năng gan, thận,… mà cho liều phù hợp.Còn cân nặng của con em đến thời điểm này là bình thường, việc nôn trớ của trẻ cũng thường xảy ra nếu hệ tiêu hóa của trẻ không phù hợp với số lượng và loại sữa đưa vào thì trẻ sẽ nôn do cơ chế bảo vệ của trẻ.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chung-thieu-vitamin-d-canxi/"}
